@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix sh: <http://www.w3.org/ns/shacl#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix dctypes: <http://purl.org/dc/dcmitype/> .
@prefix prov: <http://www.w3.org/ns/prov#> .
@prefix void: <http://rdfs.org/ns/void#> .
@prefix ogc: <http://www.opengis.net/ont/geosparql#> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/>.

@prefix kkg: <http://data.pdok.nl/def/kkg/> .
@prefix nen3610: <http://example.org/ns/nen3610#> .
@prefix brk: <http://brk.basisregistraties.overheid.nl/def/brk#> .
@prefix bag: <http://bag.basisregistraties.overheid.nl/def/bag#>.
@prefix brt: <http://brt.basisregistraties.overheid.nl/def/top10nl#>.
@prefix bbi: <http://data.pdok.nl/def/bbi#> .
@prefix owms: <http://standaarden.overheid.nl/owms/terms/>.
@prefix cbs: <http://betalinkeddata.cbs.nl/def/cbs#>.
@prefix woz: <https://data.labs.pdok.nl/woz/def/>.
@prefix ceo: <https://data.cultureelerfgoed.nl/vocab/def/ceo#>.
@prefix rvo: <http://energielabels.gebouwen.overheid.nl/def/epbd#>.
@prefix ro: <http://data.informatiehuisruimte.nl/def/ro#>.

#
# De volgende properties zijn toegestaan om relaties te leggen tussen NEN3610 klassen (uiteindelijk specialisaties van ogc:Feature):
#
# ogc:sfEquals (de features kunnen als gelijk beschouwd worden, de geometry kan enigszins afwijken)
# ogc:sfDisjoint (de features zijn verschillend)
# ogc:sfIntersects (een feature doorsnijdt een andere feature)
# ogc:sfTouches (een feature ligt naast / vlak bij een andere feature)
# ogc:sfCrosses (een feature kruist een andere feature)
# ogc:sfWithin (een feature ligt volledig in een andere feature)
# ogc:sfContains (een feature omvat een andere feature)
# ogc:sfOverlaps (een feature overlapt een andere feature. De features zijn grotendeels gelijk aan elkaar, maar kunnen enigszins verschillen)
#
#
# Voor het leggen van relaties tussen niet-geo klassen ondersteunen we alleen:
#
# owl:sameAs (kan dus alleen gebruikt worden als er echt sprake is van dezelfde dingen)
# foaf:primaryTopic (iets is een beschrijving van iets anders)

#
# NEN3610
#
nen3610:RegistratiefGebied a owl:Class;
  rdfs:subClassOf nen3610:GeoObject;
.
nen3610:Gebouw a owl:Class;
  rdfs:subClassOf nen3610:GeoObject;
.
nen3610:PlanologischGebied a owl:Class;
  rdfs:subClassOf nen3610:GeoObject;
.
kkg:nen3610-registratiefGebied a sh:NodeShape;
  sh:targetClass nen3610:RegistratiefGebied;
  sh:name "nen3610:RegistratiefGebied";
.
kkg:nen3610-gebouw a sh:NodeShape;
  sh:targetClass nen3610:Gebouw;
  sh:name "nen3610:Gebouw";
.
kkg:nen3610-planologischGebied a sh:NodeShape;
  sh:targetClass nen3610:PlanologischGebied;
  sh:name "nen3610:PlanologischGebied";
.

#
# Propertyshapes om verbinding met NEN3610 te leggen
#
kkg:alsRegistratiefGebied a sh:PropertyShape;
  sh:name "role";
  sh:path rdf:type;
  sh:hasValue nen3610:RegistratiefGebied
.
kkg:alsGebouw a sh:PropertyShape;
  sh:name "role";
  sh:path rdf:type;
  sh:hasValue nen3610:Gebouw
.
kkg:alsPlanologischGebied a sh:PropertyShape;
  sh:name "role";
  sh:path rdf:type;
  sh:hasValue nen3610:PlanologischGebied;
.

#
# BAG
#
kkg:bag-woonplaats a sh:NodeShape;
  sh:name "bag:Woonplaats";
  sh:targetClass bag:Woonplaats;
  sh:property kkg:alsRegistratiefGebied;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfWithin;
    sh:name "ogc:sfWithin";
    sh:class brk:Gemeentegebied
  ];
.

kkg:bag-nummeraanduiding a sh:NodeShape;
  sh:name "bag:Nummeraanduiding";
  sh:targetClass bag:Nummeraanduiding;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfWithin;
    sh:name "ogc:sfWithin";
    sh:class brk:Perceel;
    sh:minCount 1;
    sh:maxCount 1;
    rdfs:comment "Een nummeraanduiding is verbonden met een perceel (huidige wijze van koppelen op labs)"
  ];
  sh:property [
    sh:path ogc:sfTouches;
    sh:name "ogc:sfTouches";
    sh:class bag:OpenbareRuimte;
    sh:minCount 1;
    sh:maxCount 1;
    rdfs:comment "Een nummeraanduiding ligt aan een openbare ruimte (straat, plein, etc)";
  ]
.

kkg:bag-adresseerbaarObject a sh:NodeShape;
  sh:name "bag:AdresseerbaarObject";
  sh:targetClass bag:AdresseerbaarObject;
  # Uitzoekpuntje: een verblijfsobject is een gebouw, maar ligplaats en standplaatsen zijn dat weer niet?
  sh:property [
    sh:path ogc:sfTouches;
    sh:name "ogc:sfTouches";
    sh:class bag:OpenbareRuimte;
    rdfs:comment "Elk adresseerbaar object heeft een adres, dwz: een nummeraanduiding. Deze nummeraanduiding heeft vervolgens een relatie met een openbare ruimte"
  ];
  sh:property [
    sh:path bag:hoofdadres;
    sh:name "bag:hoofdadres";
    sh:class bag:Nummeraanduiding;
    rdfs:comment "Het hoofdadres van een adresseerbaar adres betreft een nummeraanduiding";
    sh:minCount 1;
    sh:maxCount 1;
  ];
  sh:property [
    sh:path ogc:sfWithin;
    sh:name "ogc:sfWithin";
    sh:class bag:Pand;
    rdfs:comment "Het adresseerbaar object bevind zich binnen een pand (alleen voor verblijfsobjecten)";
    sh:maxCount 1;
  ];
.

kkg:bag-openbareRuimte a sh:NodeShape;
  sh:name "bag:OpenbareRuimte (straat)";
  sh:targetClass bag:OpenbareRuimte;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfWithin;
    sh:name "ogc:sfWithin";
    sh:class bag:Woonplaats
  ]
.
kkg:bag-pand a sh:NodeShape;
  sh:name "bag:Pand";
  sh:targetClass bag:Pand;
  sh:property kkg:alsGebouw;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfOverlaps;
    sh:name "ogc:sfOverlaps";
    sh:class brt:Gebouw;
    rdfs:comment "Een bag pand en een brt gebouw zijn vergelijkbaar. De geometrie zal vaak overlappend zijn."
  ];
.

# BRT
kkg:brt-gemeente a sh:NodeShape;
  sh:name "brt:Gemeente";
  sh:targetClass brt:Gemeente;
  sh:property kkg:alsRegistratiefGebied;
.
kkg:brt-gebouw a sh:NodeShape;
  sh:name "brt:Gebouw";
  sh:targetClass brt:Gebouw;
  sh:property kkg:alsGebouw;
.

# BRK
brk:OnroerendeZaak a owl:Class.
brk:Perceel a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:OnroerendeZaak
.
brk:Appartement a owl:Class;
  rdfs:subClassOf brk:OnroerendeZaak
.

kkg:brk-kadastraleGemeente a sh:NodeShape;
  sh:name "brk:KadastraleGemeente";
  sh:targetClass brk:KadastraleGemeente;
  sh:property kkg:alsRegistratiefGebied;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfWithin;
    sh:name "ogc:sfWithin";
    sh:class brk:Gemeentegebied;
  ]
.
kkg:brk-perceel a sh:NodeShape;
  sh:name "brk:Perceel";
  sh:targetClass brk:Perceel;
  sh:property kkg:alsRegistratiefGebied;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfWithin;
    sh:name "ogc:sfWithin";
    sh:class brk:KadastraleGemeente;
    rdfs:comment "Een brk:Perceel valt binnen een brk:KadastraleGemeente";
  ];
  sh:property [
    sh:path ogc:sfContains;
    sh:name "ogc:sfContains";
    sh:class bag:AdresseerbaarObject;
    rdfs:comment "Op een brk:Perceel kan een bag:AdresseerbaarObject liggen";
  ];
  sh:property [
    sh:path ogc:sfContains;
    sh:name "ogc:sfContains";
    sh:class brk:Perceel;
    rdfs:comment "Een brk:Perceel kan zijn ontstaan door samenvoeging van enkele brk:Perceel(en)";
  ];
  sh:property [
    sh:path ogc:sfWithin;
    sh:name "ogc:sfWithin";
    sh:class brk:Perceel;
    rdfs:comment "Een brk:Perceel kan zijn ontstaan door splitsing van enkele brk:Perceel(en)";
  ];
.
kkg:brk-appartement a sh:NodeShape;
  sh:name "brk:Appartement";
  sh:targetClass brk:Appartement;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfWithin;
    sh:name "ogc:sfWithin";
    sh:class brk:Perceel;
    rdfs:comment "Een brk:Appartement ligt op een brk:Perceel"
  ]
.
kkg:brk-onroerendeZaak a sh:NodeShape;
  sh:name "brk:OnroerendeZaak";
  sh:targetClass brk:OnroerendeZaak;
.

# BBI
kkg:brk-gemeentegebied a sh:NodeShape;
  sh:name "brk:Gemeentegebied";
  sh:targetClass brk:Gemeentegebied;
  sh:property kkg:alsRegistratiefGebied;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfEquals;
    sh:name "ogc:sfEquals";
    sh:class brt:Gemeente
  ];
.
kkg:bbi-gemeente a sh:NodeShape;
  sh:name "bbi:Gemeente";
  sh:targetClass bbi:Gemeente;
  sh:property [
    sh:path bbi:heeftGebied;
    sh:name "bbi:heeftGebied";
    sh:class brk:Gemeentegebied
  ];
.

# OWMS
kkg:owms-kadastraleGemeente a sh:NodeShape;
  sh:name "owms:KadastraleGemeente";
  sh:targetClass owms:KadastraleGemeente;
  sh:property kkg:alsRegistratiefGebied;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfEquals;
    sh:name "ogc:sfEquals";
    sh:class brk:KadastraleGemeente
  ];
.
owms:Gemeente a owl:Class.
kkg:owms-Gemeente a sh:NodeShape;
  sh:name "owms:Gemeente";
  sh:targetClass owms:Gemeente;
  sh:property [
    sh:path owl:sameAs;
    sh:name "owl:sameAs";
    sh:class bbi:Gemeente;
    sh:minCount 1;
    sh:maxCount 1;
  ];
.

# CBS
kkg:cbs-gemeente a sh:NodeShape;
  sh:name "cbs:Gemeente";
  sh:targetClass cbs:Gemeente_Geografisch;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfEquals;
    sh:name "ogc:sfEquals";
    sh:class brk:Gemeentegebied;
    rdfs:comment "Een CBS gemeente (geografisch) komt overeen met een gemeentegebied in de BRK";
  ];
  rdfs:comment "Hoewel bij de brt:Gemeente de CBS code is opgenomen, leggen we de link tussen de cbs gemeente en het brk gemeentegebied, omdat deze laatste de authentieke bron is."
.
kkg:cbs-wijk a sh:NodeShape;
  sh:name "cbs:Wijk";
  sh:targetClass cbs:Wijk;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfWithin;
    sh:name "ogc:sfWithin";
    sh:class cbs:Gemeente;
    rdfs:comment "Een wijk ligt in een gemeente";
  ];
.
kkg:cbs-buurt a sh:NodeShape;
  sh:name "cbs:Buurt";
  sh:targetClass cbs:Buurt;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfWithin;
    sh:name "ogc:sfWithin";
    sh:class cbs:Wijk;
    rdfs:comment "Een buurt ligt in een wijk";
  ];
.

# LV-WOZ
kkg:woz-object a sh:NodeShape;
  sh:name "woz:Object";
  sh:targetClass woz:Object;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfEquals;
    sh:name "ogc:sfEquals";
    sh:class brk:OnroerendeZaak;
    rdfs:comment "Een woz-object kan samenvallen met een perceel";
  ];
  sh:property [
    sh:path ogc:sfWithin;
    sh:name "ogc:sfWithin";
    sh:class brk:OnroerendeZaak;
    rdfs:comment "Een woz-object kan op een deel van een perceel liggen";
  ];
  sh:property [
    sh:path ogc:sfContains;
    sh:name "ogc:sfContains";
    sh:class brk:OnroerendeZaak;
    rdfs:comment "Een woz-object op meerdere percelen liggen";
  ];
  # Onderstaand property is nu in de dataset aanwezig, maar wel een rare
  sh:property [
    sh:path ogc:sfEquals;
    sh:name "ogc:sfEquals";
    sh:class bag:Nummeraanduiding;
    rdfs:comment "Een WOZ-Object aanduiding is ontleent aan adres";
  ]
.

# Monumenten
kkg:ceo-perceel a sh:NodeShape;
  sh:name "ceo:Perceel";
  sh:targetClass ceo:Perceel;
  sh:property [
    sh:path owl:sameAs;
    sh:name "owl:sameAs";
    sh:class brk:Perceel;
    sh:minCount 1;
    sh:maxCount 1;
    rdfs:comment "Een ceo:Perceel is hetzelfde als een brk:Perceel"
  ];
.
kkg:ceo-rijksmonument a sh:NodeShape;
  sh:name "ceo:Rijksmonument";
  sh:targetClass ceo:Rijksmonument;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfOverlaps;
    sh:name "ogc:sfOverlaps";
    sh:class ceo:Perceel;
    rdfs:comment "Een ceo:Rijksmonument bevindt zich op een of meerdere ceo:Perceel"
  ];
.

# Energielabels
kkg:rvo-woning a sh:NodeShape;
  sh:name "rvo:Woning";
  rdfs:comment "De definitie van woning volgt uit de Woningwet, artikel 1 lid 1";
  sh:targetClass rvo:Woning;
  sh:property kkg:alsGebouw;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfContains;
    sh:name "ogc:sfContains";
    sh:class bag:AdresseerbaarObject;
    rdfs:comment "Een woning (Woningwet, artikel 1 lid 1) omvat een adresseerbaar object"
  ];
.
kkg:rvo-energielabel a sh:NodeShape;
  sh:name "rvo:Energielabel";
  sh:targetClass rvo:Energielabel;
  sh:property [
    sh:path foaf:primaryTopic;
    sh:name "foaf:primaryTopic";
    sh:class rvo:Woning;
    rdfs:comment "Een energielabel betreft een woning";
  ];
.

# Ruimtelijke plannen
kkg:ro-bestemmingsvlak a sh:NodeShape;
  sh:name "ro:Bestemmingsvlak";
  sh:targetClass ro:Bestemmingsvlak;
  sh:property kkg:alsPlanologischGebied;
  sh:property [
    sh:path ogc:sfOverlaps;
    sh:name "ogc:sfOverlaps";
    sh:class brk:Perceel;
    rdfs:comment "Een ro:Bestemmingsvlak overlapt 1 of meerdere brk:Perceel(en)"
  ]
.
